<cesDoc id="sin-w-webnews-divaina-01-04-23" lang="sin">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>sin-w-webnews-divaina-01-04-23.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Paul Baker</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-26</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>File from written Sinhala corpus, dated01-04-23</h.title>
<h.author>unknown</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Sri Lanka</pubPlace>
<publisher>unknown</publisher>
<pubDate>01-04-23</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-26</date>
</creation>
<langUsage>Sinhala</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p>මාතලේ ගිනි අවි හදන කම්හල වටලයි </p>

<p>දේශපාලනඥයන්ගේ
මැර කණ්ඩායම්වලට සහ පාතාල ලෝකයේ අපරාධ කල්ලිවලට විකිණීම සඳහා මාතලේ උකුවෙල
ප්රදේශයේ රහසිගත ස්ථානයක පවත්වාගෙන ගිය ගිිනි අවි නිෂ්පාදනය කිරීමේ කම්හලක්
වැටලූ මාතලේ කොටිඨාශ බූද්ධි අංශය එහි නිෂ්පාදනය කළ නවීන පන්නයේ ගිනි අවි සහ
අමතර කොටස් විශාල ප්රමාණයක් සමඟ සැකකරැවන් පස්දෙනකු අත්අඩංගුවට ගෙන තිබේ.</p>

<p>මෙම
වැටලීම කර ඇත්තේ පසූගිය 20 වෙනිදාය.</p>

<p>මෙම නවීන
පන්නයේ ගිනි අවි නිෂ්පාදනය කිරීමේ මහ මොළකාරයා බි්රතාන්ය රාජකීය නාවික
හමූදාවේ සේවය කළ අයකු බව හෙළිවී තිබේ. ඕහූට ඔනෑම ආකාරයක නවීන ගිනි අවි
නිෂ්පාදනය කිරමේ හැකියාව ඇති බව පොලිසිය පවසයි. හැත්තෑ දෙහැවිරිදි වියේ පසූවන
එම පූද්ගලයාද පොලිසිය මගින් අත්අඩංගුවට ගෙන ඇත.</p>

<p>මාතලේ
කොටිඨාශ බූද්ධි අංශය වෙත ලැබූණූ තොරතුරක් මත කළ මෙම වැටලීමේදී අවි
නිෂ්පාදනාගාරයේ තිබූ ටී. 56 ගිනි අවියක් මිලි මීටර් 9 පිස්තෝලයක්, උණ්ඩ දැමිය
හැකි තුවක්කුවක් සහ අවි නිෂ්පාදනයට යොදා ගන්නා අමතර කොටස් විශාල ප්රමාණයක්ද
සොයාගෙන තිබේ.</p>

<p>පොලිසියට
තොරතුරැ ලැබී ඇති අන්දමට මෙම අවි නිෂ්පාදන කම්හලේ නිපදවූ නවීන පන්නයේ අවි
ආයූධ විශාල ප්රමාණයක් දේශපාලනඥයන්ගේ මැර කල්ලිවලට සහ පාතාල සන්නද්ධ කණ්ඩායම්වලට
ඉහළ මිල ගණන්වලට අලෙවි කර ඇත.</p>

<p>මෙම අවි
නිෂ්පාදනය කිරීමේ මහ මොළකාරයා 1998 වසරේ දී ද ආණමඩූව ප්රදේශයේ අවි කම්හලක්
පවත්වාගෙන යමින් සිටියදී පොලිස් අත්අඩංගුවට පත්වූ අයෙකි. පසූව මොහූ ඇප මත නිදහස
ලබා පැමිණ මාතලේ උකුවෙල ප්රදේශයේ මෙම අවි නිෂ්පාදනය කිරීමේ කම්හල පවත්වාගෙන
ගොස් තිබේ.</p>

<p>ඕහූට
ඔනෑම ජීව උණ්ඩයකට සරිලන ආකාරයට ගිනි අවි නිෂ්පාදනය කිරීමේ හැකියාව ඇති බව
පොලිසිය පවසයි. මෙම පූද්ගලයා වසර ගණනාවකට පෙර බි්රතාන්ය රාජකීය නාවික හමූදාවේ
අවි ගබඩාවක පාලකවරයකු ලෙස කටයූතු කළ අයෙකි.</p>

<p>රනිල්ට එජාපයෙන් විරෝධ
එජාපයේ ජ්යෙෂ්ඨයන් සහභාගි වන රැස්වීමක් අද </p>

<p>එක්සත්
ජාතික පක්ෂ නායක රනිල් වික්රමසිංහ මහතාට එරෙහිව පක්ෂයේ මන්ත්රීවරැන් පිරිසකගෙන්
එල්ලවී ඇති විරෝධතා හේතුකොට ගෙන එම පක්ෂය ඇතුළත අර්බූද හටගෙන තිබේ.</p>

<p>පක්ෂ
නායකත්වයෙන් ඉවත් වන ලෙසට වික්රසිංහ මහතාට බලපෑම් කිරීමට එම මන්ත්රීවරැන් කටයූතු
කරගෙන යන අතර ඉන්පසූව පොදු පෙරමූණ ඇතුඦ වෙනත් පක්ෂ කිහිපයක මන්ත්රීවරැන්
පිරිසකගේ සහයෝගය සහිතව සභාග රජයක් පිහිටූවීම ඕවූන්ගේ ඉලක්කය වී ඇතැයි ආරංචි
මාර්ග සඳහන් කරයි.</p>

<p>කථානායක
අනූර බණ්ඩාරනායක මහතා සහ කඦතර දිස්ති්රක්කයේ මන්ත්රීවරයකු විසින් පක්ෂ නායකත්වයට
එරෙහිව එල්ල වෙමින් පවතින මෙම විරෝධය පිළිබඳව ඕස්ලෝ නූවර සිටි වික්රමසිංහ මහතාට
දුරකථනයෙන් දන්වා තිබිණි.</p>

<p>අය-වැය
තුන්වන වර කියවීමේ විවාදයේ ඡන්ද විමසීමේදී පොදු පෙරමූණූ මන්ත්රීවරැන්
පිරිසකගේද සහයෝගය ඇතිව අයවැය පරාජය කිරීමට අවස්ථාව තිබූ බව සඳහන් කරන විපක්ෂ
නායකවරයාට එරෙහි මන්ත්රීවරැ කණ්ඩායම විපක්ෂ නායකවරයාගේ කි්රයා කලාපය නිසා එම
තත්ත්වය මගහැර ගිය බවට චෝදනා නගති.</p>

<p>මෙයට
අමතරව විපක්ෂ නායකවරයාට සම්බන්ධ පූද්ගලික නිලධාරියකුට එරෙහිවද මෙම මන්ත්රී
කණ්ඩායමේ චෝදනා එල්ල වී තිබේ.</p>

<p>පක්ෂයේ
ජ්යෙෂ්ඨ මන්ත්රීවරැන් පිරිසක් මෙම කණ්ඩායමට ඇතුළත්ව සිටින නමූත්
පාර්ලිමේන්තුවට පත්වූ නවක මන්ත්රීවරැන්ගේ සහයෝගය මෙතෙක් ඕවූනට හිමිවී නැතැයි ද
දෑනගන්නට තිබේ.</p>

<p>කෙසේ
නමූත් මෙම අර්බූදය සම්බන්ධයෙන් විපක්ෂ නායක වික්රමසිංහ මහතා සහ එජාපයේ නියෝජ්ය
හා උප නායකවරැන් ඇතුඦ ජ්යෙෂ්ඨයන් සහභාගි වන සාකච්ඡාවක් අද (23 දා) පෙරවරැවේ
පැවැත්වීමට නියමිතව ඇත.</p>

<p>මෙම
අර්බූදය විසඳා ගැනීම සඳහා වික්රමසිංහ මහතා ඊයේ (22) සිය හිතවත් මන්ත්රීවරැන් කොළඹට
කැඳවූ බවට පළවී තිබූ තොරතුරැවල සත්යතාවයක් නොතිබූ අතර උගුරේ ආබාධයක් හේතුවෙන්
අසනීපයෙන් පසූවන ඒ මහතා වෛද්ය උපදෙස් මත විවේක සූවයෙන් නිවසට වී ගතකළ බව
දෑනගන්නට ලැබිණි.</p>

<p>තමන්ගේ
සූදානම පක්ෂ නායකත්වයෙන් ඉවත්වන ලෙස වික්රමසිංහ මහතාගෙන් ඉල්ලා සිටීම පමණක් යැයිද
ඕහූ තාවකාලිකව ඉවත් වූවහොත් සභාග රජයක් පිහිටූවීම සඳහා එය පිටිවහලක් වන්නේ යැයිද
විරෝධතා කණ්ඩායම නියෝජනය කරන මන්ත්රීවරැ කියති.</p>

<p>මෙම
තත්ත්වය ඇතිවී තිබෙන්නේ අයවැය පරාජය කිරමට නොහැකිවීම නිසා මන්ත්රීවරැන් තුළ පැන
නැගී තිබෙන අසහනය බවත්, එසේ නොමැතිව කුමන්ත්රණ සිදු කිරමට හෝ මන්ත්රී කණ්ඩායම
රැස්කරන ලෙස ඉල්ලා ලිපි අත්සන් කිරමට හෝ තමන්ගේ සූදානමක් නැති බවත් ඕවූහූ
තවදුරටත් සඳහන් කරති.</p>

<p>මේ අතර
පාර්ලිමේන්තුවට පත්ව සිටින නවක මන්ත්රීවරැ කණ්ඩායමක් එක්වී දෙපාර්ශ්වය සමගම
සාකච්ඡා කර ප්රශ්නය ඉක්මණින් සමථයකට පත්කිරමේ උත්සාහයක් අද (23) සිට ඇරැඹීමට
සූදානමින් සිටිති.</p>

<p>මේ
සම්බන්ධයෙන් විපක්ෂ නායකවරයාගෙන් කරැණූ විමසීමට උත්සාහ කළත් ඕහූ අසනීප තත්ත්වයෙන්
පසූවීම නිසා එම උත්සාහය ව්යර්ථ වූ අතර ඕහූගේ නිලධාරීන් පිරිසකගෙන් මේ පිළිබඳව
විමසීමේ දී ඕවූන් ඒ පිළිබඳව සැහැල්ලුවෙන් කතා කරමින් කියා සිටියේ පක්ෂයේ එවැනි
දෑඩි අර්බූදයක් නොමැති බවයි.</p>

<p>කෝටි 7 ක් වටිනා කුඩූ කිලෝ 35 ක් අල්ලයි </p>

<p>ඉන්දියාවේ
සිට ශ්රී ලංකාවට ගෙන ආ රැපියල් කෝටි 7 ක් වටිනා බ්රවූන් ෂූගර් වර්ගයේ හෙරොයින්
කිලෝග්රෑම් 35 ක් සමග සැකකරැවන් හයදෙනකු ත්රස්තවාදී විමර්ශන කොටිඨාශයේ පොලිස්
නිලධාරීන් පිරිසක් විසින් පෙරේදා (21) අලුයම මීගමූවේදී අත්අඩංගුවට ගෙන ඇත.</p>

<p>මෙම
මත්ද්රව්ය තොගයට අමතරව ඒවා ඉන්දියාවේ සිට මීගමූව දක්වා ප්රවාහනය කළ ට්රෝලර්
යාත්රාවත් මීගමූවේ සිට ප්රවාහනය කිරීම සඳහා සූදානම් කර තිබූ ඉන්ටර්කූලර් වර්ගයේ
සූඛෝපභෝගී ජීප් රථයත් පොලිස් නිලධාරන් විසින් අත්අඩංගුවට ගෙන ඇත.</p>

<p>විශාල
මත්ද්රව්ය තොගයක් මූහූදු මාර්ගය ඕස්සේ ශ්රී ලංකාවට ගෙන ඒමට සූදානම් වන බව මීට
සති කීපයක කාලයක සිට ත්රස්තවාදී විමර්ශන කොටිඨාශය වෙත තොරතුරැ ලැබී තිබූණි.</p>

<p>ඒ අනූව
විශේෂ පොලිස් නිලධාරීන් කණ්ඩායම් කීපයක් හලාවත සහ මීගමූව වෙරළාශ්රිත ප්රදේශවල
රැඳී සිට ඇති අතර පෙරේදා (21) අලුයම මීගමූව වෙරළේදී හෙරොයින් තොගයත්
සැකකරැවනූත් අත්අඩංගුවට ගැනීමට පොලිස් නිලධාරීන් සමත් වී ඇත.</p>

<p>අත්අඩංගුවට
ගත් හෙරොයින් තොගයත් ට්රෝලර් යාත්රාව සහ ඉන්ටර්කූලර් ජීප් රියත් සැකකරැවන්
හයදෙනාත් කොළඹට </p>

<p>රැගෙනවිත්
ඇති අතර ත්රස්තවාදී විමර්ශන කොටිඨාශයත් පොලිස් මත්ද්රව්ය නාශක අංශයත් එක්ව
වැඩිදුර පරීකෂණ පවත්වති.</p>

<p>"අපි කුඩූ බිස්නස් කරනවා පූඦවන් නම් අල්ලා ගනිල්ලා"
කල්ලියේ නායකයා අභියෝග කරයි </p>

<p>"අපි
මත්කුඩූ ව්යාපාරය කරගෙන යනවා. පූඦවන් නම් අල්ල ගනින්" යයි පසූගියදා
පොලිස් අත්අඩංගුවට පත් මහා පරිමාණ මත්කුඩූ ජාවාරම්කරැවා කිහිප විටක්ම වයඹ පළාතේ
පොලිස් ස්ථාන ගණනාවකටම අභියෝග කරමින් තර්ජනය කළේ යැයි ඉහළ පෙළේ පොලිස්
ආරංචි මාර්ග "දිවයින" ට ඊයේ (22) අනාවරණය කළේය.</p>

<p>ඉන්දියාවේ
සිට ශ්රී ලංකාවට ගෙන එමින් තිබියදී රැපියල් කෝටි 7 ක් වටිනා බ්රවූන් ෂූගර් වර්ගයේ
හෙරොයින් කිලෝග්රෑම් 35 ක් සමග සැකකරැවන් හයදෙනකු පෙරේදා (21) අලුයම මීගමූවේදී
පොලිසිය විසින් අත්අඩංගුවට ගත් අතර පොලිසියට අභියෝග කළ මහා පරිමාණ
ජාවාරම්කරැවා ද ඒ අතර විය.</p>

<p>මෙම
අභියෝගය පිළිගත් ත්රස්තවාදී විමර්ශන ඒකකයේ පොලිස් කණ්ඩායම ඉකුත් සිකුරාදා
අලුයම මෙම මහා ජාවාරම අල්ලා ගත් බව ද එම ආරංචි මාර්ග සඳහන් කළේය.</p>

<p>වැටලීම
මෙහෙයවූ සහකාර පොලිස් අධිකාරි ප්රියන්ත ජයකොඩි මහතා එම සිද්ධිය
"දිවයින" ට ඊයේ (22) මෙසේ විස්තර කළේය.</p>

<p>හලාවත සහ
මීගමූ මූහූදු සීමාවේ බෝටිටූවලින් මහ පරිමාණයෙන් මත්කුඩූ ජාවාරම් සිදු කරන බව
අපට ඕත්තුවක් ලැබූණා.</p>

<p>අපි මේ
පිළිබඳව වැඩි තොරතුරැ සොයා බලද්දී මේ ජාවාරම සඳහා බෝටිටූ තුනක් යොදවා ඇති
බව අපට දෑනගැනීමට ලැබූණා.</p>

<p>අපේ
පොලිස් කණ්ඩායම් තුන හතරක්ම කාලයක් තිස්සේම දිවා රෑ නිදි නොලබා සිවිල් ඇඳුමෙන්
සැරසී මේ පිළිබඳව සෙවිල්ලෙන් හිටියා. අපේ සමහර පොලිස් නිලධාරන් ධීවරයින් ලෙසත්
වෙස් මාරැ කර ගෙන තිබූණා.</p>

<p>අපිට
තවත් ආරංචියක් ලැබූණා පසූගිය සිකුරාදා (20) පාන්දර මෙම මත්කුඩූ තොගය හලාවතට හරි
මීගමූවට හරි ගේනවා කියලා.</p>

<p>ඒ අනූව
අපි හලාවත මූහූදටත් කටිටියක් යැව්වා.</p>

<p>සැකකරැවන්
හදිසියේම කුඩූ තොගය ගොඩබිමට ගෙනෙන ස්ථානය වෙනස් කරනවා. වාසනාවකට වගේ මෙම විශාල
මත්කුඩූ තොගය මීගමූවට ගෙනෙද්දී මීගමූ වෙරළට මත්කුඩූ ප්රධාන ව්යාපාරිකයත්
ඉන්ටර්කූලර් එකකින් ඇවිත් හිටිියා.</p>

<p>රැපියල්
කෝටි හතක් පමණ වටිනා කිලෝ 35 ක් පමණ බරැති මත්කුඩූ තොගය ගෙනා බෝටිටූව අපි
වට කරලා අල්ල ගත්තා. ඒ බෝටිටූවේ තවත් තිදෙනෙක් හිටියා.</p>

<p>මත්කුඩූ
ව්යාපාරිකයා ප්රධාන පෙළේ කෝටිපතියෙක් ඕහූට ඉන්ටර්කූලර් දෙකක් තිබෙනවා.</p>

<p>මම හිතන
හැටියට මත්කුඩූවලට සම්බන්ධ ප්රධාන ව්යාපාරිකයා ප්රථම වතාවට ඇල්ලුවේ අපියි.</p>

<p>මෙම
ව්යාපාරිකයාගේ නිවස මාලිගාවක් වගෙයි. ඒ නිවස පිහිටා තිබෙන්නේ හලාවත තොඩූවාව
ප්රදේශය තුළයි. කාලයක් තිස්සේම මහා ජාවාරම කරන බව ඕහූ පිළිගත්තා.</p>

<p>මේ අතර
මෙම වැටලීම සඳහා ත්රස්තවාදී විමර්ශන ඒකකයට මත්ද්රව්ය නාශක අංශයේ පොලිස්
නිලධාරීන් ද සහය දී තිබෙන බව සහකාර පොලිස් අධිකාරි ප්රියන්ත ජයකොඩි මහතා පැවැසීය.</p>

<p>යූද්ධය නිම කිරීමට එය ජනතාව අතට පත් කළ යූතුයි
- අගමැති පවසයි </p>

<p>යූද්ධය
ආණ්ඩූව හා එල්.ටී.ටී.ඊ.ය අතර පවතින යූද්ධයක් නොව සමස්ත ශී්ර ලංකාවාසීන්ගේ
යූද්ධයක් ලෙස සලකා එය නිමා කිරීමට යූද්ධය ජනතාව අතට පත්කර ගත යූතු යැයි
අග්රාමාත්ය රත්නසිරි වික්රමනායක මහතා පැවසීය.</p>

<p>අග්රාමාත්යවරයා
මේ බව පැවසූයේ පසූගියදා (20) පාණදුරේ ජාත්යන්තර බෞද්ධ පදනමේ මෙහෙයවීමෙන්
රැපියල් ලකෂ 8 කට ආසන්න වටිනාකමක් ඇති ආනයනික රෝද පූටූ තොගයක් යූද හා නාවික
හමූදා ආබාධිත රණවිරැවන්ට පිරිනැමීම නිමිත්තෙන් පාණදුර ජාත්යන්තර බෞද්ධ
මධ්යස්ථානයේ පැවැති උත්සවයකදීය.</p>

<p>බෙක්කේගම
ශී්ර සූගතනන්දාරාම විහාරස්ථ ශී්ර දේවානන්ද ධර්ම විද්යාලයේ සහ සමාධි ප්රජා
සංවර්ධන පදනමේ සංවිධානයෙන් ඩූබායිහි මාර්ටින් එම්පෙක්ස් කී්රඩා සමාජය මගින් මෙම
රෝද පූටූ තොගය පරිත්යාග කර ඇත.</p>

<p>ශී්ර ලංකා
රාමඤ්ඤ මහා නිකායේ අතිපූජ්ය මහානායක, සද්ධර්ම වාගීශ්වරාචාර්ය වේවැල්දෙනියේ
මේධාලංකාර නාහිමියෝ මූලසූන දෑරෑ මෙම උත්සව සභාව අමතමින් අග්රාමාත්යවරයා
මෙසේද පැවසීය.</p>

<p>"යූද
බිමේ අතවරවලට මූහූණදී ආබාධිත වූ රණවිරැවන් වෙනූවෙන් මෙසේ අතදීම කාගේත් ගෞරවයට
හා ප්රණාමයට ලක්විය යූතු කරැණක්. එමෙන්ම රජයේත් මගේත් ස්තුතිය ඩූබායි රටෙි
මාර්ටින් එම්පෙක්ස් ආයතනයට පූද කරන්නට කැමතියි.</p>

<p>සාම
සාකච්ඡා, සටන් විරාම, කොන්දේසි ආදිය ගැන අද රටපූරා කතා කරනවා. මාධ්යවේදීන්
ද නිරතුරැව කතා කරන්නේ විමසිලිමත් වන්නේ ඒ ගැනයි. නමූත් අපි කෙළින්ම කියන්න
කැමතියි ම්ලේච්ඡ කුරිරැ ත්රස්තවාදීන්ට සටන් විරාමයක් දෙන්න අපි කොහොමත් සූදානම්
නැහැ කියලා. එය මම අවධාරණයෙන්, වගකීමකින් යූතුව කියනවා. මොකද වසර ගණනක් ඇදීගෙන
ආ මේ යූද්ධය ගැන අපට අතීත අත්දෑකීම් තියෙන නිසා. ඒ නිසා සටන් විරාමයක් හෝ
කොන්දේසි සහිතව හෝ මේ යූද්ධය අපි කිසිවිටෙක නතර කරන්නෙ නෑ. ත්රස්තවාදීන්ගේ
කිසිම කොන්දේසියකට මේ රජය යටත් වෙන්නේ නෑ.</p>

<p>අපේ රජය
එදත් අදත් හෙටත් උත්සාහ කරන්නේ මේ නින්දිත යූද්ධය අවසන් කර රටට සාමය උදා
කරන්නයි. ඒ සඳහා ඕවූන් සමග සාකච්ඡා කරන්න අපි ඔනෑම අවස්ථාවක සූදානම්. නමූත්
කොන්දේසි විරහිතව.</p>

<p>මාධ්ය
නිදහස අපි හැම විටම අගය කරනවා. නමූත් ඒ තුළින් අපේ ස්වාධීනත්වය විනාශ කරන්න ඉඩ
දෙන්න බැහැ. මාධ්ය නිදහස කියලා රට පාවාදෙන්න ඉඩ දෙන්න බැහැ. ඔනෑම රටක යූද්ධයක්
පවතින විට යූද රහස් පිටතට දෙන්නේ නැහැ. එහෙම දෙන්න ගියොත් යූද්ධයක් කරන්නේ
කොහොමද? මාධ්ය නිදහස කියල අපේ අනූමැතියක් නැතිව සතුරන් සමග සාකච්ඡා කරන්න
දෙන්න අපට පූඦවන්ද? දහස් ගණනක් රණවිරැ ජීවිත අහිමි කළ තවත් දහස් ගණනක් ආබාධිත කළ
මේ යූද්ධය පාවා දෙන්න ඉඩදෙන්න බැහැ. ඒ නිසයි අපි කියන්නේ මේ යූද්ධය රජයට හෝ
රණවිරැවන්ට භාරදී නිහඬව නොසිට මෙය ජනතාවගේ යූද්ධයක් සේ සලකා ඊට දායක වන ලෙස.</p>

<p>අපේ
සංස්කෘතිය අනූව සිංහල අලුත් අවූරැදු දින කිහිපය අපේ ආරකෂක හමූදා ප්රහාරවලින්
වැළකී සිටියා. ඉන්පසූ අපි සිරිත් පරිදි යූදමය කි්රයා මාර්ග ආරම්භ කළා. සාමයට කතා
කරනවා කියන කොටි ත්රස්තවාදීන් වරින්වර අපට ප්රහාර එල්ල කළත් ඒවා සාර්ථකව මැඩ
පැවැත්වීමට අපේ හමූදාවන්ට හැකිවී තිබෙනවා. මේක අපේ යූද්ධයක්. අපේ අරගලයක්.
එනිසා ජනතාව යූද්ධයට සම්බන්ධ විය යූතුයි. හවූල්කාරයන් විය යූතුයි. ඒකයි මම දෙන
පණිවිඩය.</p>

<p>ඩොලර් දසලකෂ 520 ක් ශ්රී ලංකාවට ණයට දීමට යයි </p>

<p>ඇමරිකානූ
ඩොලර් දශලක්ෂ 520 ක් ඉක්ම වූ ණය ආධාර ශ්රී ලංකාවට ලබාදීමට ජාත්යන්තර මූල්ය
අරමූදලේ අනූමැතිය ලැබී ඇතැයි ශ්රී ලංකා මහ බැංකුව නිවේදනය කරයි.</p>

<p>පසූගිය
වසරේ අපි්රයෙල් මස 20 දා ජාත්යන්තර මූල්ය අරමූදලේ විධායක මණ්ඩලය මගින් ශ්රී
ලංකාවට ණය පහසූකම් ලබාදීම අනූමත කර තිබෙන බවද එම නිවේදනයේ සඳහන් වේ.</p>

<p>මෙම
මූදලෙන් 2001·2002 ආර්ථික වැඩසටහනකට සහයෝගයක් වශයෙන් ඩොලර් දශලක්ෂ 253 ක්
ලැබෙනූ ඇත. මීට අමතරව ලෝක බැංකුව හා ආසියානූ සංවර්ධන බැංකුව වැනි බහූ පාර්ශ්වීය
ආධාරකරැවන් හා ද්වීපාර්ශ්වීය ආධාරකරැවන් මගින් අමතර පහසූකම් ලෙස ඩොලර් දශලක්ෂ
270 ක් පමණ ලැබෙන බවත් මහ බැංකුව නිකුත් කළ එම නිවේදනයේ සඳහන්ව ඇත.</p>

<p>මෙම ණය
පහසූකම රජය කි්රයාත්මක කරන ආර්ථික ප්රතිපත්ති සහ ප්රතිසංස්කරණ පැහැදිලිව අනූමත
කිරමක් බවද එහි සඳහන් වේ.</p>

<p>තවද මෙය
ලබන වසරේ සිට මූල්ය අරමූදලේ දිළිඳුකම පහත හෙළීමේ හා ආර්ථික වර්ධන පහසූකම
යටතේ ලබාදෙන මැදකාලීන මූල්ය ආධාරදීමේ පළමූ පියවර බවත් මහ බැංකුව පවසයි.</p>

<p>සෙබළ ආහාර සලාකයෙන් රැ. ලකෂ තුනක් වංචා කළැයි ලූතිනන් කර්නල්
අත්අඩංගුවට </p>

<p>හමූදා
සෙබඦන්ගේ ආහාර සලාක දීමනාවෙන් රැපියල් ලකෂ 3 ක මූදලක් වංචා කළ බව කියන ලුතිනන්
කර්නල්වරයකු යූද හමූදා පොලිසිය විසින් අත්අඩංගුවට ගෙන ඇත.</p>

<p>ත්රිකුණාමලය
ප්රදේශයේ හමූදා බළඇණියක අණදෙන නිලධාරියා වන මෙම ලුතිනන් කර්නල්වරයා වංචා කළ
මූදල් නිවසක් තැනීමට යොදවා ඇති බව යූද හමූදා පොලිසියට අනාවරණය වී ඇත.</p>

<p>ත්රිකුණාමලය
යූද හමූදා පොලිස් අත්අඩංගුවේ පසූවන ලුතිනන් කර්නල්වරයාගෙන් යූද හමූදා පොලිසිය
වැඩිදුර ප්රශ්න කරමින් මෙම වංචාව පිළිබඳව පූඦල් පරීකෂණ පවත්වයි.</p>

<p>පූපූරණ ද්රව්ය ටොන් දහයක් රැගෙන ධාවනය වූ රිය අනතුරට පත්වේ </p>

<p>විශාල
වටිනාකමකින් යූත් පූපූරණ ද්රව්ය ටොන් දහයක් පටවාගත් නාවික හමූදාවට අයත් ට්රක්
රථයක් කිසිදු ආරකෂාවකින් තොරව ගාල්ල බලා ධාවනය වෙමින් තිබියදී පසූගිය 19 දා
රාත්රි 9.00 ට පමණ ගල්කිස්ස ප්රදේශයේදී අනතුරට ලක්ව ඇත.</p>

<p>කොළඹ
වරායෙන් පටවාගත් පූපූරණ ද්රව්ය තොගය ගාල්ල ප්රදේශයේ නාවික හමූදා කඳවූරකට රැගෙන
යමින් සිටියදී ගල්කිස්ස ප්රදේශයේ ධාවනය වූ මෝටර් රථයක ගැටීමෙන් මෙම අනතුර සිදු
වී තිබේ.</p>

<p>මෙම
අනතුර සිදුවන අවස්ථාවේ නාවික හමූදා රියැදුරැ පමණක් ට්රක් රථයේ සිට ඇති අතර විශාල
පූපූරණ ද්රව්ය තොගයක් රැගෙන කිසිදු ආරකෂාවකින් තොරව මෙම ට්රක් රථය ගාල්ල බලා
යමින් තිබූ බව පොලිසිය පවසයි.</p>

<p>අනතුරට
ලක් වූ ට්රක්රථ රියැදුරැගෙන් ප්ර්රශ්න කිරීමේදී රථයේ ටොන් දහයක පූපූරණ ද්රව්ය
වර්ගයක් ඇති බව පොලිසියට පවසා ඇත. පසූව ගල්කිස්ස පොලිසිය ඒ බව නාවික හමූදා
මූලස්ථානයට දැනූම් දී තිබේ.</p>

<p>එහිදී
මෙම පූපූරණ ද්රව්ය තොගය අඩංගු ලොරිය නිදහස් කර යවන ලෙස නාවික හමූදා මූලස්ථානය
ගල්කිස්ස පොලිසිය වෙත දැනූම් දී ඇත.</p>

<p>නියෝජ්ය ඇමැතිගේ පූතා තවදුරටත් රකෂිතබාරයේ </p>

<p>පිස්තෝලයක්
පෙන්වා බිය ගන්නා රැපියල් තිස් ලකෂයකට ආසන්න වටිනාකමකින් යූත් රන් ග්රෑම් 3660 ක්
(කිලෝ 3-1·2 ක්) පැහැරගත්තේ යැයි කියන සිද්ධිය සම්බන්ධයෙන් දැනට රිමාන්ඩ්
භාරයේ සිටින බූද්ධශාසන නියෝජ්ය ඇමැති එදිරිවීර ප්රේමරත්න මහතාගේ පූත්රයකු
සහ ප්රභූ ආරකෂක අංශයේ පොලිස් කොස්තාපල්වරයා තවදුරටත් මැයි 4 දක්වා රකෂිත
බන්ධනාගාරයේ තබන ලෙස කොළඹ කොටූව ප්රධාන මහෙස්ත්රාත් සහ අතිරේක දිසා විනිසූරැ
පි්රයන්ත ප්රනාන්දු මහතා නියෝග කළේය.</p>

<p>මෙසේ රිමාන්ඩ්
භාරයට පත් කෙරැණේ ප්රභාත් එදිරිවීර සහ උප සේවා පොලිස් කොස්තාපල් (28639)
අබේසේකර පියසේන යන දෙදෙනාය.</p>

<p>කෝටි ගණනක අර්ථසාධක මූදල් වංචාකළ කම්කරැ දෙපාර්තමේන්තුවේ
කාර්යාල සහායක අත්අඩංගුවට ගැනීමට පූඦල් පරීක්ෂණ </p>

<p>ව්යාජ
ලේඛන මගින් කම්කරැ දෙපාර්තමේන්තුව සහ මහ බැංකුව නොමග යවා කටූනායක නිදහස් වෙළෙඳ
කලාපයේ ඇඟලුම් සේවිකාවන්ගේ සහ විවිධ අයවඦන්ගේ රැපියල් කෝටි ගණන් අර්ථසාධක
මූදල් වංචාවෙන් ලබාගත් බව කියන කම්කරැ දෙපාර්තමේන්තුවේ හිටපූ කාර්යාල කාර්ය
සහයකයකු අත්අඩංගුවට ගැනීම සඳහා මීගමූ පෙලිසියේ විශේෂ අපරාධ විමර්ශන ඒකකය පූඦල්
පරීක්ෂණ (20 දා) අරඹා ඇත.</p>

<p>මීගමූව
තිඹිරිගස්කටිටූව ප්රදේශයේ කේ. සී. ද සිල්වා පූරයේ පිහිටි කාර්යාල කාර්ය
සහයකයාගේ සූවිසල් නිවස පොලිස් නිලධාරීන් වටලනූ ලැබූ අවස්ථාවේ එම සැකකරැ
(කාර්යාල කාර්ය සහායක) නිවසේ තාප්පයෙන් පැන පලාගොස් තිබේ.</p>

<p>එම
අවස්ථාවේ ව්යාජ ලේඛන අඩංගු ලිපි ගොනූවක් රැගෙන නිවෙසින් පලායාමට තැත්කළ එම
සැකකරැගේ බිරිඳ සහ තවත් අයකු පොලිස් අත්අඩංගුවට පත්ව තිබේ.</p>

<p>කටූනායක
නිදහස් වෙළෙඳ කලාපයේ ඇඟලුම් ආයතනයක විධායක නිලධාරියකුගේ රැපියල් ලක්ෂ 3 ක පමණ
සේවක අර්ථසාධක මූදල් වංචා කිරීමේ සිද්ධියක් පිළිබඳව සූලමූල සොයද්දී මහා
පරිමාණයේ සේවක අර්ථ සාධක මූදල් වංචාව පිළිබඳව කරැණූ අනාවරණය වී තිබේ.</p>

<p>එම
සැකකරැගේ නිවසේ තිබී ව්යාජ ලෙස සැකසූ රාජ්ය ලේඛන රැසක් පොලිසිය විසින්
අත්අඩංගුවට ගෙන ඇති අතර කම්කරැ කොමසාරිස්, දිස්ති්රක් ලේකම්, ග්රාම නිලධාරි,
සේවා නියූක්ති භාරකාර අරමූදලේ ප්රධාන නිලධාරීන්ගේ ව්යාජ අත්සන් යෙදූ ලේඛන
රැසක් අත්අඩංගුවට ගැනීමට පොලිස් නිලධාරීන් සමත් වී ඇත.</p>

<p>කෝටි
ගණන් මූදල් වංචා කොට නීතියේ රැහැනින් කටිටිපනිමින් සිටින කාර්යාල සහායකයා
අත්අඩංගුවට ගැනීම සඳහා මීගමූව ජ්යෙෂ්ඨ පොලිස් අධිකාරී රාජා එන්. වීරකෝන්
මහතාගේ උපදෙස් මත මීගමූව විශේෂ අපරාධ විමර්ශන ඒකකයේ ස්ථානාධිපති උපපොලිස්
පරක්ෂක එච්. ඩී. ජී. ජයරත්න, පො. කො. 17683 සූනිල් යන නිලධාරීහූ විමර්ශන කටයූතු
මෙහෙයවයි.</p>

<p>සෑම ජන වර්ගයකම අයිතිවාසිකම් සූරැකෙන පරිදි
උතුරැ නැගෙනහිර අර්බූදයට දේශපාලන විසඳුමක් සෙවිය යූතුයි </p>

<p>විපකෂ
නායක රනිල් වික්රමසිංහ නෝර්වේ සාම නියෝජිතයා ඉදිරියේදී කියයි</p>

<p>සෑම ජන
වර්ගයකම අයිතිවාසිකම් සූරැකෙන පරිදි විශ්වාසවන්ත ලෙස ශ්රී ලංකාවේ භෞමික අඛණ්ඩතාව
සූරැකෙන පරිද්දෙන් උතුර - නැගෙනහිර අර්බූදයට දේශපාලන විසඳුමක් සෙවිය යූතු යැයි
විපකෂ නායක රනිල් වික්රමසිංහ මහතා නෝර්වේ සාම නියෝජිතයන් හමූවේ ප්රකාශ කර
සිටී.</p>

<p>නෝර්වේ
රාජ්යයේ සංචාරයක නිරතව සිටින විපකෂ නායකවරයා නෝර්වේ සාම නියෝජිත එරික්
සොලහයිම් මහතා ඇතුඦ පිරිසක් හමූ වූ අවස්ථාවේ මේ බව ප්රකාශ කර ඇත.</p>

<p>රනිල්
වික්රමසිංහ මහතා සිය නෝර්වේ සංචාරය නිම කොට (20) ඕස්ලෝ නූවරින් පිටත්ව ඒමට
නියමිත විය.</p>

<p>නෝර්වේ
සාම නියෝජිත එරික් සෝල්හයිම් මහතා 19 වික්රමසිංහ මහතා වෙනූවෙන් විශේෂ රාත්රි
භෝජන සංග්රහයක් පැවැත්වූ අතර නෝර්වේ හි ශ්රී ලංකා කවූන්සල් ජනරාල් විපූල
වනිගසේකර, පාර්ලිමේන්තු මන්ත්රී මිලින්ද මොරගොඩ, ආචාර්ය එස්. විල්සන් යන
මහත්වරැ සහ මෛත්රී වික්රමසිංහ මහත්මිය ද ඊට එක් වූහ.</p>

<p>එල්. ටී.
ටී. ඊ. සංවිධානය හා රජය අතර පැවැත්වෙන සාකච්ඡා පිළිබඳ සවිස්තර කරැණූ සෝල්හයිම්
මහතා මෙහිදී අනාවරණය කළේය. සෑම ජාතියකම විශ්වාසය දිනා ගත හැකි සෑම ජන වර්ගයකම
අයිති වාසිකම්සූරැකෙන එසේම ශ්රී ලංකාවේ භෞමික අඛණ්ඩතාව ආරකෂා වන පරිද්දෙන් උතුර
- නැගෙනහිර අර්බූදයට දේශපාලන විසඳුමක් සෙවිය යූතු බව වික්රමසිංහ මහතා මෙහිදී
අවධාරණය කළේය.</p>

<p>නෝර්වේ
පාර්ලීමේන්තුවේ කතා නායිකා කර්සි කෝල් මහත්මිය සමග ද ඊයේ සන්ධ්යාවේ
වික්රමසිංහ මහතා සාකච්ඡා පැවැත්වීය. ශ්රී ලංකාවේ ප්රජාතන්ත්රවාදය තහවූරැ කිරීම සඳහා
විරැද්ධ පකෂ විසින් යෝජනා කර ඇති ස්වාධීන කොමිසන් 4 පිළිබඳව මෙහිදී සාකච්ඡා
කෙරිණි. මධ්යම පළාත් සභා මැතිවරණයේදී මහනූවර දිස්ත්රික් ඡන්දදායකයින්ගේ මූලික
අයිතිවාසිකම් උල්ලංඝනය වී ඇති බව ශ්රේෂ්ඨාධිකරණය විසින් තීන්දු කර ඇති බව ද
පසූගිය මහ මැතිවරණයේදී ද එවැනිම තත්ත්වයක් ඇති වූ බව යූරෝපීය සංගම් මැතිවරණ
වාර්තාව මගින් පෙන්වා දී ඇති බව ද මෙහිදී අවධාරණය කළ වික්රමසිංහ මහතා ඒ නිසා මෙම
ස්වාධීන කොමිසන් සභාවල අවශ්යතාව තහවූරැ වී ඇති බව ද පැවසීය. උතුර - නැගෙනහිර
අර්බූදයට දේශපාලන විසඳුමක් සෙවීමේදී රජය ඊට විරැද්ධ පකෂවල සහාය ඉල්ලා සිටින්නේ
නම් සහ ඊට විරැද්ධ පකෂ සහාය ලබා දෙන්නේ නම් රජය හොඳ හිත පෙන්වීමක් හැටියට මේ
කොමිසන් සභා ස්ථාපිත කිරීමට සහාය ලබා දිය යූතු බව ද වික්රමසිංහ මහතා පෙන්වා
දුන්නේය.</p>

<p>නොරාඩ්
සංවිධානයේ නියෝජිතයින් සමග ද වික්රමසිංහ මහතා ඊයේ සාකච්ඡා පැවැත්වීය. උතුරේ
පවත්නා සටන් මධ්යයේ වූව ද ඒ ප්රදේශයන්හි සාමාන්ය ජනතාවට නොරාඩ් සංවිධානය
මගින් ඉටූ කරනූ ලබන සේවාව වික්රමසිංහ මහතාගේ ප්රසාදයට ලක් විය. එම සේවාවන් තව
තවත් පූඦල් කරන ලෙස වික්රමසිංහ මහතා ඉල්ලා සිටියේය. එසේම හම්බන්්්තොට
දිස්ත්රික්කය මීටත් වඩා සංවර්ධනය කිරීම සම්බන්ධයෙන් වික්රමසිංහ මහතා එම සංවිධානයේ
අවධානය යොමූ කර සිටියේය. එක්සත් ජාතික පකෂ රජයක් යටතේ ඉදිකරනූ ලබන හම්බන්තොට
වරාය පිළිබඳ ශක්යතා අධ්යයනයක් කිරීමේ අවශ්යතාව ද වික්රමසිංහ මහතා පෙන්වා
දුන්නේය.</p>

<p>බෞද්ධාගම මගින් මූඦ මහත් මිනිස් වර්ගයාටම
යහපත් දිවියක් ගත කිරීමට මඟ පෙන්වනවා </p>

<p>චීන
බෞද්ධ සම්මේලනයේ දූත පිරිස අමතමින් අගමැති රත්නසිරි වික්රමනායක කියයි</p>

<p> </p>

<p>බෞද්ධාගම
කරැණාව, දයාව, මෛත්රිය පෙරදැරි කරගත් දර්ශනයක් ලෙස මූඦ මහත් මිනිස් වර්ගයාටම යහපත්
ජීවිතයක් ගත කිරමට මාර්ගෝපදේශකත්වයක් ලබා දෙන බව අගමැති රත්නසිරි වික්රමනායක
මහතා කීවේය.</p>

<p>පසූගිය
19 දා අරලියගහ මන්දිරයේදී චීන බෞද්ධ මහා සම්මේලනයේ දූත පිරිස හමූ වූ
අගමැතිවරයා මේ බව සඳහන් කළේය.</p>

<p>චීනයත්්
ශ්රී ලංකාවත් අතර මිත්රත්වයක් ඇත්තේ සියවස් ගණනාවක සිට බවත් වැඩිම ජනගහණයක් මෙන්ම
වඩාත් බලවත් රටක් රාජ්ය තාන්ත්රික වශයෙන් බෞද්ධ දර්ශනය ලොව පූරා ප්රචලිත කිරීම
සඳහා ඉදිරිපත් වීම සතුටට කරැණක් බවත් මහායාන හෝ වේවා ථෙරවාදී හෝ දර්ශනය දෙකක්
නොව එකක් බවත් හෙතෙම සඳහන් කළේය.</p>

<p>පසූගියදා
සිදුවූ ඇතැම් බෞද්ධ විරෝධී විනාශකාරී ක්රියාවන් නිසා චීනය, ජපානය, කොරියාව,
තායිලන්තය වැනි බෞද්ධ රටවල් බෞද්ධාගමික පූරාවස්තු ආරකෂා කර ගැනීම සඳහා කිසියම්
වැඩපිළිවෙළක් ඇති කිරීම සඳහා ඉදිරිපත්වීම සතුටට කරැණක් බවත් පැවසූ වික්රමනායක මහතා
බෞද්ධාගමික හෝ වේවා වෙනත් ආගමක හෝ වේවා පූරාවස්තු පොදු ජාතික සම්පත් බවත්
ඒවා අනාගත පරපූර වෙනූවෙන් ආරකෂා කිරීම වත්මන් පරපූරේ පරම යූතුකම බව ද පැවසීය. </p>

<p>මෙහිදී
චීන දූත පිරිස වෙනූවෙන් අදහස් දැක්වූ චීන බෞද්ධ මහා සම්මේලනයේ සභාපති කවි ෂූ
රෙන් මහතා ශ්රී ලංකාව හා චීනය කල්යාණ මිතුරකු බවත් දෙරට අතර පැවැති දූත මෙහෙවර
පාහියන් භිකෂූන් වහන්සේ දක්වා දිවෙන ඉතිහාසයට සම්බන්ධ බවත් පැවසූ අතර තමන් ථෙරවාදී
බූදු දහම අගය කරන බවත් චීන භිකෂූන් වහන්සේලා කණ්ඩායම් වශයෙන් මෙරටට පැමිණ ථෙරවාදී
බූදු දහම ඉගෙනීමට සැලසූම් කොට ඇති බවත් කීවේය.</p>

<p>අගමැතිවරයා
සහ චීන දූත පිරිස අතර පැවැති මෙම සාකච්ඡාවේදී ශ්රී ලංකාවේ බෞද්ධ පූරාවස්තු ලිපි
ලේඛන බෞද්ධ චිත්ර, කැටයම් සූරකෂිතව තබා ගැනීම සඳහා බෞද්ධ පර්යේෂණ
මධ්යස්ථානයක් චීන රජයේ ආධාරයෙන් ස්ථාපිත කිරීමටත්, චීන ශ්රී ලංකා රාජ්යන්වල
අනූග්රහයෙන් බෞද්ධ භිකෂූන් වහන්සේලා හූවමාරැ වැඩසටහන් ආරම්භ කිරීමත් සහ චීන ශ්රී
ලංකා රජයන්ගේ සංවිධානයෙන් ලෝක බෞද්ධ නියෝජිත මහා සමූඦවක් ශ්රී ලංකාවේ දී
පැවැත්වීමටත් සම්මූතියකට එළැඹෙන ලදී.</p>

<p>කැලණිය
විශ්වවිද්යාලයේ නූතන භාෂා අංශයේ ජ්යෙෂ්ඨ කථිකාචාර්ය මහාචාර්ය හව් චෙමින්
මහතා මෙම දූත පිරිසේ සම්බන්ධීකරණ නිලධාරි වශයෙන් කටයූතු කළේය.</p>

<p>බත්තලංගුණ්ඩූව මූදු තීරය ඉන්දියානූ ධීවරයෝ ආක්රමණය කරති </p>

<p>පූත්තලම
දිස්ත්රික්කයේ කල්පිටිය අර්ධද්වීපයේ සිට සැතපූම් 26 ක් දුරින් පිහිටි
බත්තලංගුණ්ඩූව පල්ලියවත්ත ඇතුඦ දූපත් අවට මූහූදු තීරයේ මූහූදු නීති උල්ලංඝනය
කරමින් පැමිණෙන ඉන්දියානූ ධීවරයින් නිසා එම දූපත්වල ධීවර රැකියාවේ නියූතු අහිංසක
සිංහල ධීවරයෝ මහත් අසරණ තත්්ත්වයට පත්ව සිටිති.</p>

<p>ඉන්දියාවට
අයත් බහූදින යාත්රා 50 කට වැඩි පිරිසක් මෙම දූපත් අවට මූහූදු තීරයට පැමිණ කිසිම
බියක් සැකක් නොමැතිව මාඦ ඇල්ලීමේ කටයූතුවල නියැලෙන බවත් විශාල දැල් එලා තවත්
බෝටිටූ විශාල ප්රමාණයක් යොදවා එම දැල් වට කරන බැවින් මූහූදේ ජීවත්වන ඉතා කුඩා
මත්ස්ය පැටව් පවා විනාශ වී යන බව බත්තලන්ගුණ්ඩූව දූපතේ ධීවරයෝ මහත්
සංවේගයෙන් පවසති.</p>

<p>තවද එල්.
ටී. ටී. ඊ. ත්රස්තවාදීන් මෙම මූහූදු තීරයේ නිතරම ගැවසෙන බැවින් ඉන්දියානූ ටෝලර්
යාත්රාවලින් අවි ආයූධ පවා ගෙනවිත් ත්රස්තවාදීන්ට ලබාදීම කෙරෙන බවටද තද බල සැකයක්
පවතී.</p>

<p>බත්තලන්ගුණ්ඩූව
දූපතට පසූගියදා නිල සංචාරයක යෙදුණූ සමාජ සේවා සහ ධීවර ප්රජාවගේ නිවාස සංවර්ධන
ඇමැති මිල්රෝයි ප්රනාන්දු මහතා වට කරගත් ධීවරයින් තමන්ට සිදුවී ඇති ගැටඦ
පවසමින් ඒවා විසඳීමට පියවර ගන්නා ලෙස ඉල්ලා සිටින ලදී</p>

<p>නොම්මර එකේ තේ කිලෝවක් රැපියල් 800 යි </p>

<p>සීමාසහිත
කොටපොල විවිධ සේවා සමූපකාර සමිතියට අයත් කෝජ් ලංකා කර්මාන්ත ශාලාව මඟින්
අප්රේල් 9 වන දින පැවැති නොළඹ තේ වෙන්දේසියේදී එෆ්. බී. ඔ. පී නොම්මර 01
වර්ගයේ තේ කිලෝවක් රැපියල් 800·- ක් වූ වාර්තාගත මිලකට අලෙවි වී ඇත.</p>

<p>ලංකා බැංකුවෙන් වාසියක් </p>

<p>ලංකා
බැංකුවෙන් රැපියල් දසදහසකට වැඩි ඉතිරි කිරීමේ සහතිකපත් මිලදී ගන්නා අයට සය මාසික
කාල සීමාවක් යටතේ සියයට 17.5 ක පොළියක් පිරිනැමෙන බව එම බැංකුව නිවේදනය කරයි.</p>

<p>මෙම
පොළියේවාසිය ඉතිරි කිරීමේ සහතික පත ගන්නා අවස්ථාවේදීම ලැබෙන අතර වසර ඇතුළත
රන් ගිනූම් වාසනාවෙන් තෑගි ලබාගැනීමේ අවස්ථාවද ඕවූන්ට හිමිවේ. මෙම වාසිය අප්රේල්
23 දා සිට මැයි 23 දා දක්වා පමණක් හිමිවන බව ලංකා බැංකුව පවසයි.</p>

<p>ඉන්දීය ධීවරයෝ රිමාන්ඩ් </p>

<p>උතුරැ
මූහූදේ අනවසරයෙන් මසූන් මරමින් සිටි ඉන්දීය ධීවරයන් අටදෙනා ලබන 10 දා තෙක් රක්ෂිත
බන්ධනාගාරගත කරන ලෙස යාපනය දිසා විනිසූරැ ආර්. වික්නේෂ්වරන් මහතා නියෝග කොට
තිබේ.</p>

<p>පසූගිය
19 දා යාපනයේ කච්චතිව් මූහූදු ප්රදේශයට ටෝලර් යාත්රා දෙකකින් පැමිණ නීති
විරෝධී ලෙස මසූන් මරමින් සිටියදී නාවික හමූදාව විසින් මෙම ධීවරයන් අත්අඩංගුවට
ගෙන කයිටිස් පොලිසිය වෙත බාරදී තිබිණි. ඉන්දීය ධීවරයන් අනවසරයෙන් උතුරැ මූහූදු
සීමාවට ටෝලර් යාත්රාවලින් පැමිණ මසූන් මැරමේ කටයූතුවල නිරතව සිටින අතර ඕවූන්
අවස්ථා කීපයකදීම ශී්ර ලංකාවේ ධීවරයන්ට පහරදීම්ද සිදුකොට තිබේ. මේ තත්ත්වයට වහාම
පියවරක් ගන්නා ලෙස උතුරේ ධීවරයන් රාජ්ය ආරක්ෂක අමාත්යාංශයෙන් කළ ඉල්ලීමකට
අනූව ඉන්දීය ධීවරයන් අත්අඩංගුවට ගැනීමට නාවික හමූදාව කටයූතු යොදා තිබේ.</p>

<p>දැනට
රිමාන්ඩ් බාරයේ පසූවන ඉන්දීය ධීවරයන් පිළිබඳව ඉන්දීය මහ කොමසාරිස්වරයාට කරැණූ
දන්වා යවන ලෙසද යාපනය දිසා විනිසූරැවරයා නියෝග කොට තිබේ.</p>

<p>බෙල්ලන්විල අභය භූමිය කැළි කසළ භූමියක් වෙයි </p>

<p>ආසියාවේ
හොඳම තෙත් බිමක් සේ ගැනෙන බෙල්ලන්විල අත්තිඩිය කුරැඦ අභය භූමිය අභය භූමි
තත්ත්වයෙන් ඉවත් කර එහි කැළි කසළ ගොඩගැසීමට රජය පියවර ගනිමින් සිටී.</p>

<p>ඒ සඳහා
නිත්යානූකූලව හැකියාව ලබා දීමට අදාළ නීති සම්පාදනය කිරීමට පියවර ගැනීමට ද රජය
කටයූතු කරමින් සිටින බවට ආරංචි ලැබී තිබේ.</p>

<p>කොළඹ
දිස්ත්රික්කයේ හෙක්ටයාර හැටක බිම් ප්රමාණයක් ඇති මෙය 1990 ජූලි 25 වන දින ගැසටි
නිවේදනයක් මගින් අභය භූමියක් ලෙස නම් කර ඇත. 1980 දී නාගරික සංවර්ධන අධිකාරිය
මගින් අධ්යාපනික හා සංරකෂිත ප්රදේශයක් ලෙස ද හඳුන්වා ඇති අත්තිඩිය අභය භූමියට
වසර කිහිපයක සිට දෙහිවල ගල්කිස්ස නගර සභාවෙන් කැළි කසළ දෑමීම හේතුවෙන් එම භූමි
ප්රදේශය දෑනට විනාශ වීමේ තර්ජනයකට ලක්ව තිබේ.</p>

<p>කුරැඦ
විශේෂ 160 ක් සමණල විශේෂ 62 ක් පමණ වෙසෙන මෙම අභය භූමියේ ශාක විශේෂ 150 ත් 200
ත් අතර ප්රමාණයක් වේ. කැළි කසළ දෑමීමෙන් විනාශයට පත්වන මෙම අභය භූමියේ සිදුවන
පාරිසරික හානියට එරෙහිව මහෙස්ත්රාත් අධිකරණයේ සහ අභියාචනාධිකරණයේ නඩූ පැවරමක් ද
සිදු කොට ඇත.</p>

<p>ඉහළ ජෛව
විවිධත්වයකින් යූත් මෙම අභය භූමි ප්රදේශයට කැළි කසළ දෑමීම ජාතික පාරිසරික පනතට
අනූව නීති විරෝධී ක්රියාවකි. දිනකට කැළි කසළ ටොන් ගණනක් දෑනට ගොඩ ගැසෙන
අත්තිඩිය අභය භූමියට නිත්යානූකූලව ඉඩ ප්රස්ථාව ලබා දීමට රජය වැඩපිළිවෙළක්
යොදමින් සිටී.</p>

<p>ඒ
පිළිබඳව රාජ්ය අංශයෙන් විමසූ විට ඕවූන් කියා සිටින්නේ අභය භූමි තත්ත්වයෙන්
මූදවාගෙන අත්තිඩියේ භූමිය සංරකෂණය සඳහා කටයූතු කිරමට ගැසටි පත්රයක් ඇතැම් විට
සකස් කෙරෙනූ ඇති බවය.</p>

<p>විල්පත්තු අභය භූමියේ දැව ජාවාරම හෙළි වෙයි </p>

<p>මහවිලච්චිය
ප්රාදේශීය මහ ලේකම් කොටිඨාශයේ විල්පත්තු අභය භූමියට අයත් ලඳු කැලෑ ඉඩම් වලින්
වියළි දර කපන මූමාවෙන් එ ම කැලෑවල ඇති ඉතා වටිනා දැව කපා කඳන් ප්රවාහනය කිරමේ
ජාවාරමක් හෙළිකරගෙන එය නවතා දැමීමට මහවිලච්චිය ප්රාදේශීය ලේකම් විජිත නන්දකුමාර
මහතාගේ බලවත් උනන්දුව නිසා හැකිවී තිබේ.</p>

<p>මහවිලච්චිය
දුනූමඬලාව ගම්මානය අසල ඇති ලඳු කැලෑවක මෙම දැව ජාවාරම සිදු කිරිමට සැලසූම් කර
තිබූ අතර වෙනත් ප්රදේශයකින් පැමිණි සංවිධානාත්මක පිරිසක් විසින් තමන් මිලදී ගත්
හේනක වියළි දර කපන මූවාවෙන් මෙම කැලෑවේ ඇති වීර, පලු, බූරැත වැනි ඉතා වටානා ගස්
ද කපා කැබැලි කර තිබියදී දුනූමඬලාව ගමේ ගම්වාසීන් විසින් මේ පිළිබඳව එම
ගම්මානයේ ග්රාම නිලධාරිනී ඉන්ද්රානි සිසිරලතා මහත්මියට දැනූම් දී ඇත. </p>

<p>පසූව
ග්රාම නිලධාරිනිය මගින් මේ පිළිබඳව දැනගත් මහවිලච්චිය ප්රාදේශීය ලේකම් විජිත නන්ද
කුමාර් මහතා වහාම මෙම දැව තොගය තමා භාරයට ගෙන ඇත. මෙම දැව තොගය අතර වීර, පඦ,
බූරැත වර්ගයේ ඉතා වටිනා දැව කඳන් මෙන්ම "අගිල්" නමැති ඕෟෂධීය ශාඛයේ
දැව කඳන්ද තිබී ඇත.</p>

<p>නමූත්
මෙම දැව ජාවාරම්කරැවන් මෙතෙක් නීතියේ රැහැනට හසූකරගෙන නැත.</p>

<p>වතුකරයේ ජයටම කැලෑ ගිනි තබති </p>

<p>අඹගමූව
ප්රාදේශීය ලේකම් කොටිඨාශයට අයත් හැටන්, වටවල විදුලිපූර සහ මස්කෙළිය ආදී
ප්රදේශවල වතුකරයේ ස්ථාන රාශියක කැළෑ ගිනි තැබීම් විශාල වශයෙන් සිදුකර තිබේ.</p>

<p>කඳුකරයේ
වන වගාවන්ද, ලඳු කැළෑද, රකෂිත වනාන්තර ද පසූගිය දින කීපයේදී ගිනිතබා විනාශ කොට
ඇති ආකාරය දැක ගැනීමට ලැබූණි.</p>

<p>මේ වන
විට වතුකරයේ අක්කර දහස් ගණනක කැළෑ ගින්නෙන් විනාශ වී ඇත.</p>

<p>මෙසේ කැළෑ
ගිනි තැබීම ඉතා සංවිධානාත්මකව රහසිගතව සිදුකරන බවට පැමිණිලි ලැබී තිබේ.</p>

<p>වතුකරයේ
පිරිස් වල් ඌරන්, මූවන්, ඉත්තෑවන් හා සාවන් වැනි වන සතුන් දඩයම් කර ගැනීමටත්,
කැළෑ ගිනිගත් පසූව දර ලබාගැනීමත් අරමූණූකරගෙන මෙසේ ගිනි තැබීමට පෙළඹී ඇති බවටද
කරැණූ අනාවරණය වී ඇත.</p>

<p>මේ වන
විට කැළෑ ගිනි තැබීමෙන් සිදුවී ඇති අලාභය අතිවිශාලය.</p>

<p>වතුකරයේකැළෑ
ගිනිතබන්නන්ට විරැද්ධව මෙතෙක් කිසිදු පියවරක් ගෙනනැතැයි ප්රදේශවාසීහූ පවසති.</p>

<p>කොපමණ උගතුන් මේ රටෙි බිහිවූණත් අපට තාම අල්පෙනිත්තක් හදාගන්න බැහැ
- බඳගිරියේ සෝමවංශ හිමි </p>

<p>අපේ
රටෙි අධ්යාපනය සඳහා වාර්ෂිකව කෝටි ගණන් මූදල් වැය කරනවා. විශ්ව
විද්යාලවලින් දහස් ගණනක්උගතුන් වාර්ෂිකව පිටවනවා. ඒත් තවමත් අපට අල්පෙනිත්තක්
හදා ගන්න බැහැ. වාහනයත් හෝ පාපැදියක්වත් නිෂ්පාදනය කරන්නට අපේ රටට තවම බැහැ.
රටෙි සංවර්ධනයට දායක කරගන්න බැරි අධ්යාපනයෙන් පලක් නැහැ. අපි තවමත්
අධ්යාපනයේ වැරදි මාර්ගවල ගමන් කරනවා. ඉක්මණින් ම රටට ඵලදායි වැඩදායි
අධ්යාපන ක්රමයට අප යා යූතුයි.</p>

<p>ජාතික
ළමා අධ්යාපන පදනමේ අධ්යකෂ පූජ්ය බඳලගිරියේ සෝමවංශ හිමියෝ ආණමඩූවේ
පැවැති රැස්වීමකදී එසේ පැවසූහ.</p>

<p>ආණමඩූව
ජාතික ළමා අධ්යාපන පදනමේ වාර්ෂික අවූරැදු උළෙල නිමිත්තෙන් රැස්වීම පැවැත්වූණි.</p>

<p>ලංකා බැංකු ක්ිකටි කණ්ඩායම ඉන්දීය සංචාරයක </p>

<p>ඉන්දියාවේ
සූහද ක්රිකටි සංචාරයක් සඳහා ලංකා බැංකු ක්රිකටි කණ්ඩායම ඊයේ (22 දා) රාත්රී ඉන්දියාව
බලා පිටත්ව ගියේය.</p>

<p>යූනිටි
ට්රස්ටි ඕෆ් ඉන්දියා ආයතනයේ ආරාධනයක් අනූව පිටව ගිය ලංකා බැංකු කණ්ඩායම
බොම්බායේදී තරග දෙකට ද මදුරාසියේදී තරග දෙකටද සහභාගවීමට නියමිතය.</p>

<p> </p>






</body></text></cesDoc>